# O neologicismo de Zalta
Zalta é um neologicista modal. O "modal" o distingue de outros neologicistas, como Boolos e Wright, que adotam o logicismo Fregeano por inteiro e corrigem apenas as porções problemáticas da sua teoria axiomática (ou isolam-as das porções não-problemáticas), e como Tennant, que merge o logicismo com o construtivismo matemático.

Zalta trabalha na lógica clássica e formula sua teoria dos objetos abstratos nela, mas ele admite que toma cuidado para que seu sistema axiomático seja adaptável a lógicas paraconsistentes, porque vê que as críticas dos dialeteístas tem muito mérito.

Ele é o mais robusto e flexível que eu conheço, e almeja ambos os feitos simultaneamente, além de ser bem inovador e ter implicações profundas, é bem diferente de qualquer coisa que Dedekind, Frege ou Russell almejavam, e bem mais elaborado que os demais projetos logicistas que eu conheço (como o do Crispin Wright e os "remendos" do George Boolos ao projeto logicista Fregeano original) e tem tudo a ver com a HoTT.

Zalta faz uma redução da matemática teórica à lógica, mas de uma maneira peculiar, onde ele identifica teorias matemáticas como "histórias" (objetos abstratos) e os teoremas (incluíndo os axiomas) como proposições que estas histórias codificam vacuosamente e estão fechados sob a implicação material. Deste modo, a redução formal da matemática à teoria dos tipos homotópicos ainda é possível, com o único adendo de que ela é apenas uma porção de um todo muito maior, que é a teoria das "histórias" dentro da teoria dos objetos abstratos do Zalta, ela por sua vez é aplicável na metafísica axiomática computacional do Zalta, porque categorias modelam a semântica de programas funcionais, e o Zalta usa provadores automáticos de teoremas (efetivamente, linguagens funcionais tipadas) o tempo inteiro para provar ou refutar teoremas da sua metafísica axiomática. Inclusive modelo-teoricamente, construíndo modelos que demonstram a consistência de certos conjuntos de proposições ou que refutam a validade de certas proposições numa classe de estruturas.

Zalta enuncia umas proposições da lógica de predicados de primeira ordem, com designadores rígidos (descrições definidas) e operadores modais aléticos (de necessidade, possibilidade e atualidade, este último correspondendo ao modo de ser verdadeiro no mundo nosso atual), e argumenta que elas são verdades lógicas e/ou analíticas (e, se analíticas, a priori); mas que não são necessárias, e sim contingentes, o que, como ele aponta ao final, é uma afirmação mais forte que a de Kripke [em O Nomear e Necessidade], em que existem verdades a priori contingentes, e onde as proposições em consideração também são mais simples e não assumem nenhuma tese metafísica não-lógica (como àquelas relacionadas à interpretação de juízos de identidade entre descrições definidas não-rígidas e/ou no escopo de operadores modais).

Quantificadores quantificam sobre todos os indivíduos possíveis, e logo não são relativizados a cada mundo possível. Descrições definidas (i.e. termos da forma "o único x tal que P(x)") são designadores rígidos, e sempre denotam o indivíduo no nosso mundo atual satisfazendo a condição na sentença no seu "escopo", se ele existir no mundo atual e for único com respeito a esta condição. uma proposição é necessariamente verdadeira apenas quando ela é verdadeira em todo mundo possível, sem menção a uma relação de acessibilidade (como em Kripke) para simplificar as coisas. um indivíduo x satisfaz um predicado P apenas quando x tem uma denotação e ela pertence à extensão de P (relativo ao mundo possível em questão como, por exemplo, todos os mundos possíveis, no caso onde Px está sob o escopo do operador modal de necessidade). separando um único mundo atual do conjunto de mundos possíveis, uma proposição p é atualmente (ou "realmente") verdadeira (em símbolos, A(p)) apenas quando ela é verdadeira relativa ao nosso mundo atual (ou "real").

Uma das sentenças que Zalta dá de exemplo é φ := P((ιx)(Qx)) → (∃y)Q(y): se a coisa-Q (i.e. o único indivíduo satisfazendo o predicado Q) é P (i.e. satisfaz adicionalmente o predicado P), então algo (i.e. algum indivíduo do universo de discurso, possivelmente não-existente no mundo atual) é Q (i.e. satisfaz o predicado Q).

Se (ιx)(Qx) satisfaz P, então (ιx)(Qx) denota, e em particular denota um indivíduo que satisfaz Q, e portanto algo satisfaz Q, e isto é o caso para qualquer modelo da linguagem da lógica, que é exatamente o que significa φ ser logicamente verdadeiro (ou "válido"). ademais, φ é verdadeiro em virtude apenas do significado das constantes lógicas (a condicional, o operador de descrições definidas, o quantificado existencial, e a noção de um termo satisfazer um predicado), pois φ é verdadeiro para todas as interpretações dos símbolos não-lógicos P,Q. logo, φ é logicamente verdadeiro e analítico [e, portanto, a priori]. Contudo, φ não é necessariamente verdadeiro, pois caso fosse, então seria o caso que, se (ιx)(Qx) satisfaz P necessariamente (i.e. em todo mundo possível), então algo satisfaz Q necessariamente, mas podemos construir um modelo (ou conceber uma circunstância) onde as interpretações de P,Q são tal que há um indivíduo no nosso mundo atual que unicamente satisfaz Q (i.e. que é a denotação de (ιx)(Qx)) e que adicionalmente satisfaz P em todo mundo possível, mas tal que nada satisfaz Q em algum mundo possível particular, e portanto é o caso que □P((ιx)(Qx)), mas não que □(∃y)Q(y), o que significa que □φ é falso. ademais, como φ é logicamente verdadeiro, então φ é possível, mas como φ não é necessário, então a negação de φ também é possível, e portanto φ é contingente [e a priori].

Uma construção de um modelo mínimo corre da seguinte maneira: seja W = {w₁, w₂} o conjunto dos mundos possíveis w₁ e w₂ do nosso modelo, onde w₁ é o mundo atual, seja D = {a₁} o domínio de discurso do modelo (i.e. o conjunto de todos os indivíduos possíveis e, portanto, existentes em algum dos mundos de W), e seja F a interpretação do modelo tal que F(P) = {(w₁, a₁), (w₂, a₁)} (i.e. tal que a₁ satisfaz P em todos os mundos possíveis w₁ e w₂) e F(Q) = {(w₁, a₁)} (i.e. tal que a₁ satisfaz Q unicamente em w₁ e que nada satisfaz Q em w₂). Neste modelo, □P((ιx)(Qx)) é verdadeiro, pois como a₁ satisfaz Q unicamente em w₁, e portanto a₁ é a denotação de (ιx)(Qx), mas como a₁ também satisfaz P em ambos w₁ e w₂, então P((ιx)(Qx)) é verdadeiro e necessário. contudo, neste modelo ainda, □(∃y)Q(y) é falso: caso contrário, seria o caso que algum c∈D é tal que c satisfaz Q em ambos w₁ e w₂, mas de fato não há nenhum tal c, e logo □(∃y)Q(y) deve ser falso neste modelo. como □P((ιx)(Qx)) é verdadeiro e □(∃y)Q(y) é falso, neste modelo, então não pode ser o caso que □P((ιx)(Qx)) → □(∃y)Q(y)) seja verdadeiro neste modelo, e como □φ acarreta □P((ιx)(Qx)) → □(∃y)Q(y)), □φ também não pode ser verdadeiro neste modelo. por fim, como todo mundo possível é completo (i.e. toda proposição é ou verdadeira ou falsa num mundo possível particular sob alguma interpretação), então □φ deve ser falso neste modelo, e portanto □φ não é logicamente verdadeiro (i.e. φ não é necessariamente verdadeiro).

Por exemplo, considere que w₁ é o nosso mundo, onde Sócrates era filósofo e ensinou Platão, e w₂ é um outro mundo possível, onde Sócrates era filósofo mas Platão nunca foi ensinado filosofia por ninguém; que a₁ é Sócrates; e que Px := "x era filósofo", Qx := "x ensinou filosofia a Platão". de fato, "quem ensinou filosofia a Platão" (i.e. (ιx)(Qx), cuja denotação é a₁) era filósofo (i.e. satisfaz P) neste mundo (i.e. w₁) e no outro (i.e. w₂), e portanto isto é uma verdade necessária (nesta circunstância). contudo, não é necessário que Platão tenha sido ensinado filosofia por alguém (i.e. que algo satisfaz Q), pois é possível (i.e. verdadeiro em algum mundo possível, nesse caso w₂) que ninguém ensinou filosofia a Platão (i.e. que ¬(∃y)Q(y)), e logo não é necessário (i.e. verdadeiro em todos os mundos possíveis desta circunstância, w₁ e w₂) que, quem ensinou filosofia a Platão era filósofo implica que alguém ensinou filosofia a Platão (i.e. que P((ιx)(Qx)) → (∃y)Q(y), ou φ). portanto, □φ não é logicamente verdadeiro (pois não é verdadeiro nessa circunstância, ou neste modelo), e logo φ não é necessariamente verdadeiro.

Os detalhes exatos, como a semântica formal dessa lógica, comparações entre estas proposições e outras sugeridas na literatura (como em Kripke), e respostas a possíveis objeções aos argumentos acima (como às concepções do autor de verdade lógica, verdade necessária, verdade analítica e verdade a priori), são abordados no artigo propriamente dito. O texto acima é só um resumo.

Leituras aprofundadas:
- Abstract Objects: An Introduction to Axiomatic Metaphysics
- A Defense of Logicism
- Logical and Analytic Truths That Are Not Necessary
